\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}

\usepackage[top=1.5in, bottom=1.5in, left=1in, right=1in]{geometry}
\usepackage{multirow}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}


\title{GIT -- praktyczne użycie systemu kontroli wersji \\ Laboratorium 1}

\author{Sebastian Kałużka, Rafał Wojtyna}



\begin{document}
\maketitle



\section{Wstęp teoretyczny}

        Git powstał w 2005 roku jako alternatywa dla \textit{BitKeepera} z powodu zmian w jego licencji. Twórcą projektu jest \textbf{Linus Torvalds}, a obecnym
        opiekunem \textbf{Junio C Hamano}. Pierwotnym celem stworzenia Gita było utrzymywanie kodu kernela Linux. Git dość szybko zaczął się cieszyć popularnością i obecnie jest wykorzystywany w bardzo dużej ilości projektów informatycznych. Dzięki zdecentralizowanej architekturze (i scentralizowanej, jeśli tego chcemy) osiągnięto następujące zalety systemu kontroli wersji:
\begin{itemize}
        \item niskie zużycie infrastruktury sieciowej i pozbycie się bottlenecku sieciowego,
        \item możliwość posiadania struktur lokalnych w repozytorium (np. tagi czy branche),
        \item większa wydajność i szybkość działania wynikająca z braku konieczności pobierania wszystkich danych z~repozytorium centralnego (np. dane o historii repozytorium jak w SVN),
        \item możliwość wygodnej pracy offline,
        \item większe możliwości w projektowaniu trybu pracy zespołu.
\end{itemize}

        Repozytorium gitowe ma strukturę \textbf{skierowanego grafu acyklicznego} (DAG), a~jego elementy zawierają \textit{wskaźniki}:
\begin{itemize}
        \item Każdy commit (poza początkowym) wskazuje na co najmniej jeden inny commit (poprzedni w historii repozytorium) oraz na swoją zawartość, którą stanowią struktury drzewa katalogów (trees).
        \item Struktury drzewa katalogów wskazują na porcje danych, które nazywamy blobami.
        \item Gałęzie (branche) oraz tagi w repozytorium są tak naprawdę wskaźnikami na konkretny commit (w przypadku branchy jest to zwykle najnowszy commit w gałęzi).
\end{itemize}
        Ze względu na kierunek wskaźników zawartych w commitach należy zwrócić szczególną uwagę na kierunek strzałek w~graficznej reprezentacji repozytorium. Mogą one wskazywać zgodnie z~linią czasu lub zgodnie z~faktycznym kierunkiem wskaźników w~commitach, a są to kierunki przeciwne.

\section{Część praktyczna}

\subsection{Zadanie 1}

Repozytorium gitowe można stworzyć w dowolnym istniejącym katalogu za pomocą komendy:
\begin{verbatim}
            git init
\end{verbatim}
Repozytorium \textit{centralne}\footnote{Jest to nasza nazwa umowna. Repozytorium \textit{bare} tak naprawdę nie pełni tej samej roli co repozytoria centralne w scentralizowanych systemach kontroli wersji. Jest po prostu pozbawione katalogu roboczego.} wymaga przy tworzeniu także parametru:

\begin{verbatim}
            git init --bare
\end{verbatim}
Celem ćwiczenia jest stworzenie lokalnej kopii zdalnego repozytorium poprzez jego sklonowanie. Należy wydać komendę:

\begin{verbatim}
            git clone --bare https://bitbucket.org/skaluzka/git_lectures.git
\end{verbatim}
Po wykonaniu polecenia w naszym katalogu roboczym powinien pojawić się nowy katalog z~repozytorium \textit{git\_lectures.git}. Ponieważ wykorzystaliśmy parametr \textit{-\,-bare}, stworzona przez nas kopia lokalna jest także repozytorium \textit{centralnym}, a~więc nie posiada katalogu kopii roboczej. Aby stworzyć clone z~kopią roboczą wywołujemy dodatkowo komendę:
\begin{verbatim}
            git clone git_lectures.git
\end{verbatim}
Pojawi się nowy katalog \textit{git\_lectures} zawierający kopię roboczą, którego repozytorium źródłowym (tzw. \textit{origin}) jest także obecne u nas repozytorium \textit{git\_lectures.git}.

\subsection{Zadanie 2}

Aby dokonać podstawowej konfiguracji gita na naszej stacji roboczej, należy stworzyć podstawową zawartość pliku:
\begin{verbatim}
        ~/.gitconfig
\end{verbatim}
Służą do tego następujace komendy:
\begin{verbatim}
            git config --global user.email "you@example.com"
            git config --global user.name "Your Name"
\end{verbatim}
Jeśli tego nie wykonamy, git sam nas o to poprosi w odpowiednim momencie.


\subsection{Zadanie 3}
W repozytorium tworzymy nowy branch o przykładowej nazwie \textit{dev} za pomocą komendy:
\begin{verbatim}
        git branch dev
\end{verbatim}
i przełączamy się na niego:

\begin{verbatim}
        git checkout dev
\end{verbatim}
Istnienie brancha możemy sprawdzić za pomocą:
\begin{verbatim}
        git branch
\end{verbatim}
Status pracy użytkownika w każdej chwili jest widoczny przy użyciu komendy, której radzimy używać często podczas pracy z~gitem:
\begin{verbatim}
        git status
\end{verbatim}


\subsection{Zadanie 4}

Aby dokonać zmian w repozytorium, możemy stworzyć dowolny plik:

\begin{verbatim}
        touch przykladowy_nowy_plik
\end{verbatim}
Dokonane zmiany w tym momencie możemy sprawdzić przy użyciu komend:
\begin{verbatim}
        git diff
        git status
\end{verbatim}
Po dokonaniu ewentualnych zmian z zawartością pliku (możemy użyć dowolnego edytora tekstowego, np. \textit{nano} lub \textit{gedit}) należy dodać go do \textit{index'u} (inaczej \textit{stage} lub \textit{cache}) przy użyciu kolejnej komendy:
\begin{verbatim}
        git add
\end{verbatim}
Ta komenda doda do \textit{stage'u} wszystkie zmiany w kopii roboczej. Stage to \textit{schowek} gita, w~którym przechowywane są dane przygotowane przez nas do
kolejnego commitu -- stan pośredni pomiędzy nasza kopią roboczą a~commitem. Gdybyśmy chcieli dodać zmiany tylko w~jednym pliku, możemy na niego wskazać:
\begin{verbatim}
        git add przykladowy_nowy_plik
\end{verbatim}
Dokonane zmiany można w tym momencie sprawdzić za pomocą komend:
\begin{verbatim}
        git status
        git diff --cached
\end{verbatim}
Nasz pierwszy commit wykonujemy za pomocą polecenia:
\begin{verbatim}
        git commit -m "Nasz komentarz"
\end{verbatim}
        Poprawnie wykonany commit pojawi się w historii repozytorium:
\begin{verbatim}
        git log --numstat
\end{verbatim}
W tym momencie nowy commit znajduje się u nas lokalnie na branchu \textit{dev}, który także istnieje jedynie lokalnie.

\subsection{Zadanie 5}

Aby \textit{wypchnąć} zmiany do naszego \textit{centralnego} lokalnego repozytorium wraz z nowo utworzonym branchem \textit{dev} używamy komendy:
\begin{verbatim}
        git push origin dev
\end{verbatim}
        Od tej chwili możemy synchronizować nasz lokalny branch \textit{dev} ze zdalnym:
\begin{verbatim}
        git pull origin dev
\end{verbatim}
        Możemy także przełączać się pomiędzy naszymi branchami za pomocą komend:
\begin{verbatim}
        git checkout master
        git status
        git checkout dev
        git status
\end{verbatim}
i obserwować istnienie pliku \textit{przykladowy\_nowy\_plik} za pomocą komendy \textit{ls}.

\subsection{Zadanie 6}

W chwili obecnej nasze repozytorium lokalne z kopią roboczą \textit{git\_lectures} wie jedynie o istnieniu repozytorium \textit{git\_lectures.git}, które
istnieje u nas lokalnie. W celu synchronizowania zmian z~repozytorium znajdującym się na \textit{bitbucket}, należy poinformować o nim \textit{git\_lectures}:
\begin{verbatim}
        git remote add bitbucket https://bitbucket.org/skaluzka/git_lectures.git
\end{verbatim}
        Powyższa komenda dodała do naszego repozytorium \textit{remote} o nazwie \textit{bitbucket}. Będzie on istniał obok \textit{origin}. Remote \textit{origin} jest dodawany automatycznie podczas klonowania (\textit{git clone}) repozytorium i stanowi źródło, z którego klonujemy. Nasze repozytorium jest synchronizowane automatycznie z \textit{origin} podczas używania komend \textit{git pull} i \textit{git push}. Efekt sprawdzamy za~pomocą komendy:
\begin{verbatim}
        git remote -v
\end{verbatim}
        Upewniamy się, że znajdujemy się na branchu master:
\begin{verbatim}
        git status
        git checkout master
\end{verbatim}
        i aktualizujemy go zgodnie z zawartością na \textit{bitbucket}:
\begin{verbatim}
        git pull bitbucket master
\end{verbatim}


\subsection{Zadanie 7}

Do wizualizacji zawartości repozytorium warto wykorzystać program gitk:
\begin{verbatim}
        gitk &
\end{verbatim}

\subsection{Po zakończonej pracy:}
Po zakończonych ćwiczeniach należy skopiować swoją pracę (lokalne repozytoria \textit{git\_lectures} i~\textit{git\_lectures.git}) na pendrive dostępny u prowadzących do katalogu o nazwie takiej, jak numer indeksu uczelnianego studenta.\newline

\noindent
\textbf{Treść kontrolna na zaliczenie:} pytania kontrolne na zaliczeniu kursu będą tworzone jedynie w~oparciu o~treść niniejszej instrukcji oraz instrukcji do~zajęć następnych.

\end{document}
